<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[沃草公民學院]]></title><description><![CDATA[沃草公民學院是為所有人準備的人文學習、討論平台。我們不但小國小民，更要好國好民。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/</link><generator>metalsmith-feed</generator><lastBuildDate>Fri, 18 Sep 2015 22:30:19 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.citizenedu.tw/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[回看「臺灣人自決運動」]]></title><description><![CDATA[從2014年的太陽花運動可以看出臺灣人民對國家主權流失的焦慮，同時，「臺灣的未來應該由臺灣人民決定」也越來越成為臺灣人民的普遍共識。年輕的學子可能已經不知道這看來如此理所當然的主張，在過往曾經被中華民國政府視為洪水猛獸，用力打壓。而今日臺灣人民的這項基本權利，仍在中國強硬的阻撓下，籠罩於陰影中。在此回顧提出這基本的政治人權主張、但已經被淡忘的一個政治運動：「臺灣人民自決運動」]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1303</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1303</guid><dc:creator><![CDATA[王昭文]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[恐懼的修辭：恐怖主義與民主的反挫]]></title><description><![CDATA[這不知已經是在911事件後，我的第幾次通過洛杉磯機場(LAX)海關了！日前赴美參加一場學術研討會，通關又花了一個多小時，當時網路不通，完全無法打卡或上網，在號稱全球連結的時代，那等候的一個多小時，像是與當代世界隔絕。911事件十多年後，宣稱要「改變」（Change）的美國總統繼續連任後，LAX移民檢查關卡還是一樣擁擠、一樣緩慢、一樣的不耐與不滿。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1269</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1269</guid><dc:creator><![CDATA[董建宏]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[消失的「多桑」——戰後臺灣歷史記憶的斷裂、掩蓋與重塑]]></title><description><![CDATA[1994年的夏天，由吳念真初執導演筒的電影《多桑》（日語「父親」之意），排入父親節的戲院檔期，於8月6日正式在臺灣上映。這是一部從兒子的眼光重現父親人生的傳記式電影。從小到大，吳念真一直叫父親「多桑」，因為父親出生於日治時期（1895-1945），只會說台語和日語；他總習慣對別人說：「我是昭和四年（1929）生的。」這部電影是臺灣解除戒嚴、威權統治逐漸鬆綁後，才有機會出現的作品；在國民黨政府自日本手中接收、統治臺灣將近五十年後，觀眾第一次在大銀幕上看到了對日本統治抱持懷念之情的、老一輩臺灣人的身影。那一年，我已經是就讀歷史系的大學生，卻初次在電影院看到令我感到陌生且疑惑的「多桑」，發現從小自學校教育習得的歷史框架裏，沒有、也容不下「多桑」這類臺灣人的存在。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/994</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/994</guid><dc:creator><![CDATA[鄭雅如]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[兩岸貿易、世代，與統獨]]></title><description><![CDATA[2014年春天的太陽花社運，使台灣全民熱議兩岸政經整合議題，許多新聞及評論以世代(Cohort)的概念切入，認為年輕一代的台灣民眾反對中國、反對整合，因此把此社運定調為世代衝突。但真的是如此嗎？本篇文章以2012年的民調資料觀察，發現台灣年輕一代事實上兩岸經貿的態度並非有共識，而是較年長一代更為分歧，分歧的來源來自對兩岸未來統獨可能性的認知差異。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/996</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/996</guid><dc:creator><![CDATA[王宏恩]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[從美國賽瑪到台灣大埔：非暴力抗爭]]></title><description><![CDATA[在今年歐巴馬總統就職演講中，有一段文字提到，追求平等的信念帶領美國人民一同「走過塞內加瀑布（Seneca Falls）、賽瑪（Selma）、與石牆（Stonewall）」。塞內加瀑布位於紐約州，在1848年，西方最早的女權運動會議在此舉行。石牆則是紐約市的同志酒吧，在1969年為抗議警察的騷擾與臨檢，石牆暴動開啟了同志解放運動的新頁。歐巴馬提第二個地點是阿拉巴馬州的賽瑪市，見證了美國黑人爭取平等的歷史。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1302</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1302</guid><dc:creator><![CDATA[何明修]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[中國崛起之後]]></title><description><![CDATA[2014年台灣的太陽花學運和香港的佔中運動，都是爭民主的運動，背後有著兩地人民對中共政權的集體焦慮。兩地都因為過去不在中共統治之下，經濟得以繁榮發展。中國大陸經濟力量興起後，兩地經濟逐漸弱化。兩個運動都有深遠的政治、經濟背景。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1160</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1160</guid><dc:creator><![CDATA[李達嘉]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[揮別性別文化意識形態的二十一世紀史學新思維--瑞典國立歷史博物館怎麼做？]]></title><description><![CDATA[2014年，轉眼走到了年尾。從台灣來看，今年發生好多事。從三一八學運到餿水油風暴，以迄目前仍在激烈論辯的性別平權與多元成家法案。雖然時序近冬，但台灣社會還有許多攸關未來發展的重大事件正在進行。大家似乎並不打算讓2014年再如過往幾年那樣，只能無奈地任人偷走。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1158</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1158</guid><dc:creator><![CDATA[花亦芬]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[強盜、土匪、與他們的盟友（下）]]></title><description><![CDATA[上篇提到「壞人」分成四處流竄的強盜、與割據一方的土匪。為了能夠安穩而長久地向村民徵收保護費、並且擊退領地內的挑戰者，土匪首領必須節制勒索的額度，偶爾也要花點錢造橋鋪路蓋學校，讓村民心甘情願繼續耕作勞動。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1113</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1113</guid><dc:creator><![CDATA[王奕婷]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[強盜、土匪、與他們的盟友（上）]]></title><description><![CDATA[壞人有兩種，四處流竄搶了就跑的強盜，與劃地為王割據一方的土匪。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1112</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1112</guid><dc:creator><![CDATA[王奕婷]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[「依」法而治還是「以」法而治？ –民主與法治的關係]]></title><description><![CDATA[從318太陽花學運以來，民眾上街抗議的事件層出不窮，政府在處理社會抗爭時，一再強調台灣是民主法治的國家，不能容忍法律被挑戰、社會秩序被破壞；也有許多民眾視社會運動參與者為破壞法治的暴民，擔心如此下去只會讓台灣民主倒退。誠然，法治可以說是一個民主國家最重要的條件，民主離不開法治這句話更是所有人都琅琅上口，然而，法治的意義究竟是什麼？卻未必是所有人都瞭解（甚至有許多的誤解）；民主和法治的關係又是什麼？也往往被許多民眾所忽略，因此，本文希望能對這些問題進行說明與釐清。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1111</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1111</guid><dc:creator><![CDATA[吳俊德]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[網路地圖與公民社會]]></title><description><![CDATA[在傳統的地圖上找出某條不熟悉的街道，並不是一件輕鬆的事情，更不用說是找出某個門牌號碼的位置了。不過，現在我們只要在Google Maps上輸入地標或門牌號碼，就能夠立刻找到其位置，甚至瀏覽街頭巷尾的實景。事實上，Google Maps不僅單向提供地理資訊而已，其更強大的威力是讓我們能夠在地圖上做標記並分享給其他人。此種互動式開放介面促使公民集結與傳遞公共地理資訊，共同繪製公民地圖。例如，由居民回報各地輻射量而成的輻射地圖就是一種公民地圖。八八風災與三一一震災時，公民地圖更是為災情資訊的彙整與救災資源的分配做出重大貢獻。因此，許多觀察家相信網路地圖科技賦予公民接觸地理資訊的力量，有助於公民社會的深化。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1109</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1109</guid><dc:creator><![CDATA[葉高華]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[在大象與老鼠間的中立]]></title><description><![CDATA[台灣社會鮮少在公開場合表示甚至宣揚自己的政治認同，在公共場合大聲宣揚自己的政治認同不是被視為瘋子，就是政治狂熱者；相反地，人們卻不諱言在公開場合宣稱自己是住在中壢（中立）的李姓（理性）選民。因為前者是偏頗的、特定的，以至於是偏私的；而後者仿佛是周全的、普遍的，以至於是公正的。另外，中立理性常常暗示著一種無涉價值的立場，一種超然獨立於各種價值的立場；也因此，我很中立理性意謂著我很客觀，不受感性和私慾影響，這樣的立場當然為眾人所想望。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1282</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1282</guid><dc:creator><![CDATA[鄭楷立]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[河川都市主義的想像：屏東的萬年溪整治]]></title><description><![CDATA[過去河川在都市發展文明的歷程中扮演相當重要的角色，從原本農業生產時期所具備的交通運輸、水源供給與灌溉功能，到了都市化及工業化帶動的發展過程中，一來都市人口遽增，導致原有公共設施與公用設備無法因應快速成長所帶來之需求，再者河川兩岸原有的農業土地隨著工業化帶動下逐漸轉為工廠用地，河川成為都市污水與工業廢水排放之處，導致環境品質降低，河川到處是廢棄物與垃圾的現象。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1107</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1107</guid><dc:creator><![CDATA[林育諄]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[核電生死簿：苦難的分佈]]></title><description><![CDATA[上週四，蘭嶼的反核運動媽媽希婻‧瑪飛洑(Sinan Mavivo)，對中山大一社會系同學講述過去三十年來，蘭嶼族人參與對抗核廢料惡靈的經驗。在演講中，令我感觸最深的一句話是：為何這樣的苦難，是由蘭嶼達悟人獨自承受？原來，我們社會所生產製造出來的苦難，是如此不平均地落在不同人的頭上。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1108</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1108</guid><dc:creator><![CDATA[王宏仁 ]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[為什麼參加社會運動？有什麼意義？]]></title><description><![CDATA[近來，台灣政治性的社會運動風起雲湧，各種議題鼓動人民走上街頭，太陽花學運更是許多人的街頭初體驗，社會科學家們對於這類公民參與政治的議題一向非常有興趣，其中一個重要討論是關於，為什麼人們會想要參與這些社會運動呢？社運參與者自己和懷疑社運的人們，應該都常在思考到底參加社會運動有什麼意義吧？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1253</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1253</guid><dc:creator><![CDATA[沈智新 ]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[過去的不同面貌—從羅馬競技場談起]]></title><description><![CDATA[在這裏，我想稍微偏離個人專業，以中國以外的材料談談過去的不同面貌。我從中國上古入門，一直對世界各早期文明的發展有興趣。出國念書時選了許多相關課程，也旁聽了「羅馬建築」這門知名的大學部講授課。我一直很推薦這類課程，因為它們通常是授課教師消化了大量一手材料與二手研究後，有條理、有系統的講述，可以讓初學者很快入門。十年前我旁聽了這門課，後來「羅馬建築」成為耶魯的開放式課程，近年由於教學需要，又陸續上網聽了幾講，重溫故往，但又有不同的體驗與收獲。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1246</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1246</guid><dc:creator><![CDATA[許雅惠]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[相愛真的沒有那麼容易嗎？于美人家暴事件的社會學考察]]></title><description><![CDATA[于美人的家暴事件最近天天佔據媒體版面，許多評論者紛紛表態，雙方誰對誰錯各有支持者。是否如黃小琥的歌「沒那麼簡單」所說：「相愛沒有那麼容易」嗎？我認為，這個事件不僅是茶餘飯後的八卦話題，也應該值得我們做一番社會學的考察。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1236</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1236</guid><dc:creator><![CDATA[唐文慧]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[高中歷史課程中的中國史]]></title><description><![CDATA[2011年夏天，教育部在備受歷史學界質疑的情況下，公告了高中歷史「101課綱」。1顧名思義，這份課綱從2012年秋天開始實施。翌年（2013）春天，高中中國史的授課時數也按這份課綱的規劃，由「95暫綱」中的1個學期擴增為1.5個學期；不僅如此，高中歷史教科書裡的中國史內容也同步增加了。為什麼要增加高中中國史的授課時數呢？官方說法是，高中歷史教師反映：「中國史授課時數不足」。2不過，「101課綱」實施至今，「中國史授課時數不足」的問題依舊，教不完的情況仍然時有所聞。在教學現場裡，除非老師們馬不停蹄地趕進度，否則，不是高一上學期的臺灣史得被迫縮水提早上完，就是高二上學期後半的世界史得受到擠壓晚點上，中國史才能勉勉強強在2個學期內教完。換言之，同步增加授課時數與教學內容，並未如預期地解決問題，而是使問題更加惡化了。在惟恐中國史教不完、學不了的情況下，不但老師教學的自主空間受到排摒，同學們從做中學的餘裕也跟著消失。無論如何，教學現場的災情出現了，我們該怎麼收拾呢？繼續依增加中國史授課時數和份量的方向修改課綱嗎？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1229</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1229</guid><dc:creator><![CDATA[金仕起]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[為何賤人就是要矯情：一個社會學的解讀]]></title><description><![CDATA[自從2012年以來，一部以中國宮庭權力鬥爭為題材的《後宮甄嬛傳》在台灣上映，其中一句台詞「賤人就是矯情」成為了流行的用語。有鄰居起糾紛，用這句話來罵人，結果被法院判要罰錢，足部按摩業者也以「健人就是腳勤」當做廣告宣傳。立法委員更擔心這句話會「教壞囝仔大小」，要求電視要主動消音。似乎這句台詞講出來很多人的心聲，許多令我們感到厭惡的人物，往往是虛假作做，言談之中，完全沒有一點真誠流露。舉個例子來說，在三○九全台二十萬人走上街頭要求反核之後，行政院長的回應是「很感動，因為這是一種成功的公民參與」。你看看，政治人物可以一手捍衛被受質疑的核四工程，一手用「鳥籠公投」來坑殺反核民意，嘴巴上還可以說感動，這樣還不夠矯情嗎？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1196</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1196</guid><dc:creator><![CDATA[何明修]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[「內閣制」真的推不動改革嗎？]]></title><description><![CDATA[前總統李登輝在上週 (6/18) 接受《財訊》的專訪，回應記者詢問台灣應該採內閣制還是總統制時表示：「台灣要改革的時候，如果沒有一位總統來推行，用『內閣制』根本推不動……在民主的基礎下，總統制比較能夠大力推動改革。」此舉不僅是潑了最近重拋內閣制議題的民進黨一桶冷水；也否定了 2006 年回應紅衫軍倒扁運動時，鼓吹以內閣制解決亂局的自己。不過，撇開李前總統對憲政體制的思考如此「彈性」的態度不談，「內閣制」究竟是否相對於「總統制」較推不動改革工作？或許這幾年為了推動「碳稅」這個重大改革，而引起政壇相當大波瀾的澳洲，可以給從未實施過內閣制的台灣一些參考。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1161</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1161</guid><dc:creator><![CDATA[許韋婷]]></dc:creator></item></channel></rss>