<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[沃草公民學院]]></title><description><![CDATA[沃草公民學院是為所有人準備的人文學習、討論平台。我們不但小國小民，更要好國好民。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/</link><generator>metalsmith-feed</generator><lastBuildDate>Sun, 06 Sep 2015 04:36:18 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.citizenedu.tw/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[在大象與老鼠間的中立]]></title><description><![CDATA[台灣社會鮮少在公開場合表示甚至宣揚自己的政治認同，在公共場合大聲宣揚自己的政治認同不是被視為瘋子，就是政治狂熱者；相反地，人們卻不諱言在公開場合宣稱自己是住在中壢（中立）的李姓（理性）選民。因為前者是偏頗的、特定的，以至於是偏私的；而後者仿佛是周全的、普遍的，以至於是公正的。另外，中立理性常常暗示著一種無涉價值的立場，一種超然獨立於各種價值的立場；也因此，我很中立理性意謂著我很客觀，不受感性和私慾影響，這樣的立場當然為眾人所想望。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1282</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1282</guid><dc:creator><![CDATA[鄭楷立]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[濃情花椰菜]]></title><description><![CDATA[【材料】白花椰菜一朵（去纖維，分小朵）、蘑菇適量（切厚片）、紅蘿蔔少許（切片。配色用，可不加）、肉絲（素食可不加）。油與鹽少許。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1281</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1281</guid><dc:creator><![CDATA[花輪]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[我家堂號的由來與歷史]]></title><description><![CDATA[堂號常被視為家族的起源地，是血統上作為漢人的重要象徵。李姓的堂號應該是「隴西」，大概已成為臺灣社會的常識，人人都能朗朗上口。因為「隴西李氏」是涉及唐朝皇室、頗具歷史爭議與知名度的家族郡望。但本文無意談中國的中古歷史，只想簡單講一講我自己親身經歷過的情況。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1275</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1275</guid><dc:creator><![CDATA[李文良]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[恐懼的修辭：恐怖主義與民主的反挫]]></title><description><![CDATA[這不知已經是在911事件後，我的第幾次通過洛杉磯機場(LAX)海關了！日前赴美參加一場學術研討會，通關又花了一個多小時，當時網路不通，完全無法打卡或上網，在號稱全球連結的時代，那等候的一個多小時，像是與當代世界隔絕。911事件十多年後，宣稱要「改變」（Change）的美國總統繼續連任後，LAX移民檢查關卡還是一樣擁擠、一樣緩慢、一樣的不耐與不滿。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1269</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1269</guid><dc:creator><![CDATA[董建宏]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[兩個千年的對話]]></title><description><![CDATA[2006年7月，雪霸國家公園管理處出資，委託吾鄉工作室拍攝一部關於泰雅族遷徙故事與傳統生態知識的影片，即為後來在幾個國際影展嶄露頭角，頗受好評的《泰雅千年》（該片贏得41屆休士頓影展民族與文化白金獎）。這部約卅分鐘長度的劇情片場景設定在年代未知的遠古（當所有泰雅人都穿著類同現今文物館展示的「傳統」泰雅服飾及頭飾的時代），一個「典型的」泰雅部落為了尋找新的獵場而向外遷徙，片中情節包括泰雅族狩獵規則、知名的gaga、男女性別分工等等，翠綠的山林取景加上泰雅古調的背景音樂，的確是部很悅目的片子。不過，該片的宣傳重點並不在於鏡頭聲光的優美，而是所謂「參與式」的拍攝過程。在提交給雪霸管理處的製片規畫中，《泰雅千年》團隊結合了漢人電影導演（後來在《不能沒有你》中大放光采的陳文斌先生）、生態學者（靜宜大學南島研究中心主任林益仁教授）、以及原住民影像工作者（泰雅族記錄片導演比令亞布）。部落居民不但擔任片中角色，也共同參與了片場「泰雅古部落」的興建工程。如影片文宣所稱，「鎮西堡及新光部落的泰雅族人不…只是『被拍攝的對象』而已，他們成為這部影片的主體，全程參與籌拍工程，開創『社區營造模式』的影片拍攝先河」（引自國家網路書店）。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1263</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1263</guid><dc:creator><![CDATA[林文玲,呂欣怡]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[為什麼參加社會運動？有什麼意義？]]></title><description><![CDATA[近來，台灣政治性的社會運動風起雲湧，各種議題鼓動人民走上街頭，太陽花學運更是許多人的街頭初體驗，社會科學家們對於這類公民參與政治的議題一向非常有興趣，其中一個重要討論是關於，為什麼人們會想要參與這些社會運動呢？社運參與者自己和懷疑社運的人們，應該都常在思考到底參加社會運動有什麼意義吧？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1253</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1253</guid><dc:creator><![CDATA[沈智新 ]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[過去的不同面貌—從羅馬競技場談起]]></title><description><![CDATA[在這裏，我想稍微偏離個人專業，以中國以外的材料談談過去的不同面貌。我從中國上古入門，一直對世界各早期文明的發展有興趣。出國念書時選了許多相關課程，也旁聽了「羅馬建築」這門知名的大學部講授課。我一直很推薦這類課程，因為它們通常是授課教師消化了大量一手材料與二手研究後，有條理、有系統的講述，可以讓初學者很快入門。十年前我旁聽了這門課，後來「羅馬建築」成為耶魯的開放式課程，近年由於教學需要，又陸續上網聽了幾講，重溫故往，但又有不同的體驗與收獲。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1246</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1246</guid><dc:creator><![CDATA[許雅惠]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[相愛真的沒有那麼容易嗎？于美人家暴事件的社會學考察]]></title><description><![CDATA[于美人的家暴事件最近天天佔據媒體版面，許多評論者紛紛表態，雙方誰對誰錯各有支持者。是否如黃小琥的歌「沒那麼簡單」所說：「相愛沒有那麼容易」嗎？我認為，這個事件不僅是茶餘飯後的八卦話題，也應該值得我們做一番社會學的考察。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1236</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1236</guid><dc:creator><![CDATA[唐文慧]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[讓「剛性課綱」更糟的課綱微調]]></title><description><![CDATA[課綱爭議延燒迄今一年有餘。除程序爭議外，對歷史科課綱內容的批判有兩個路線：一是周婉窈教授、吳俊瑩為主的實證勘誤路線，這種路線把課綱的「教材綱要」視為一種完整的歷史論述，對其中的事實錯誤、邏輯錯誤，畫蛇添足，甚至「史觀」加以批評。其缺點乃是對於這些字面意義的修改，有時又以字面意義的質疑回擊，並未帶出背後真正的歷史知識與學術研究。(1) 基於這些批評，周教授等人認為微調後的課綱遠不如101課綱，甚至是胎死腹中的98課綱，而要求改用舊課綱，甚至恢復98課綱。(2) ]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1232</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1232</guid><dc:creator><![CDATA[海東青]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[鹿港寺廟中的海綿寶寶]]></title><description><![CDATA[最近看到兩則有趣且相關的新聞。一是鹿港玉渠宮的寺廟彩繪畫上了海綿寶寶與派大星。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1230</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1230</guid><dc:creator><![CDATA[Lady Kaka]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[高中歷史課程中的中國史]]></title><description><![CDATA[2011年夏天，教育部在備受歷史學界質疑的情況下，公告了高中歷史「101課綱」。[註1]顧名思義，這份課綱從2012年秋天開始實施。翌年（2013）春天，高中中國史的授課時數也按這份課綱的規劃，由「95暫綱」中的1個學期擴增為1.5個學期；不僅如此，高中歷史教科書裡的中國史內容也同步增加了。為什麼要增加高中中國史的授課時數呢？官方說法是，高中歷史教師反映：「中國史授課時數不足」。[註2]不過，「101課綱」實施至今，「中國史授課時數不足」的問題依舊，教不完的情況仍然時有所聞。在教學現場裡，除非老師們馬不停蹄地趕進度，否則，不是高一上學期的臺灣史得被迫縮水提早上完，就是高二上學期後半的世界史得受到擠壓晚點上，中國史才能勉勉強強在2個學期內教完。換言之，同步增加授課時數與教學內容，並未如預期地解決問題，而是使問題更加惡化了。在惟恐中國史教不完、學不了的情況下，不但老師教學的自主空間受到排摒，同學們從做中學的餘裕也跟著消失。無論如何，教學現場的災情出現了，我們該怎麼收拾呢？繼續依增加中國史授課時數和份量的方向修改課綱嗎？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1229</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1229</guid><dc:creator><![CDATA[金仕起]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[為何賤人就是要矯情：一個社會學的解讀]]></title><description><![CDATA[自從2012年以來，一部以中國宮庭權力鬥爭為題材的《後宮甄嬛傳》在台灣上映，其中一句台詞「賤人就是矯情」成為了流行的用語。有鄰居起糾紛，用這句話來罵人，結果被法院判要罰錢，足部按摩業者也以「健人就是腳勤」當做廣告宣傳。立法委員更擔心這句話會「教壞囝仔大小」，要求電視要主動消音。似乎這句台詞講出來很多人的心聲，許多令我們感到厭惡的人物，往往是虛假作做，言談之中，完全沒有一點真誠流露。舉個例子來說，在三○九全台二十萬人走上街頭要求反核之後，行政院長的回應是「很感動，因為這是一種成功的公民參與」。你看看，政治人物可以一手捍衛被受質疑的核四工程，一手用「鳥籠公投」來坑殺反核民意，嘴巴上還可以說感動，這樣還不夠矯情嗎？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1196</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1196</guid><dc:creator><![CDATA[何明修]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[民主的憂鬱]]></title><description><![CDATA[去年11月底陳雲林第一次來台後，我在中國時報時論廣場發表了題為「民主憂鬱的困境」的短文。事隔一年，陳雲林第二次來台，擾攘之中，有感而發，因此將該篇短文，藉芭樂人類學一角，重刊一次。尤其最近台灣民眾開始理解中華人民共和國主權宣稱的真諦：主權問題已超越了過去國共內戰甚至民進黨執政後的台獨爭議，已經超越了飛彈部署的心理恫赫效應，甚至也非一中或兩國的舊時代國族思維。這個真諦指出的是：所謂中國主權已紮紮實實地觸及台灣內部的政治戰線。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1164</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1164</guid><dc:creator><![CDATA[莊雅仲]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[「內閣制」真的推不動改革嗎？]]></title><description><![CDATA[前總統李登輝在上週 (6/18) 接受《財訊》的專訪，回應記者詢問台灣應該採內閣制還是總統制時表示：「台灣要改革的時候，如果沒有一位總統來推行，用『內閣制』根本推不動……在民主的基礎下，總統制比較能夠大力推動改革。」此舉不僅是潑了最近重拋內閣制議題的民進黨一桶冷水；也否定了 2006 年回應紅衫軍倒扁運動時，鼓吹以內閣制解決亂局的自己。不過，撇開李前總統對憲政體制的思考如此「彈性」的態度不談，「內閣制」究竟是否相對於「總統制」較推不動改革工作？或許這幾年為了推動「碳稅」這個重大改革，而引起政壇相當大波瀾的澳洲，可以給從未實施過內閣制的台灣一些參考。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1161</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1161</guid><dc:creator><![CDATA[許韋婷]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[避無可避的自由─《逃避自由》書評]]></title><description><![CDATA[在思想傳播上，經典的重開機（re-launch）1 是值得玩味的事情。如近期台灣書市的「阿德勒熱」2：因著《被討厭的勇氣》一書在台灣書市的暢銷，原先對阿德勒思想認知甚少的大眾市場，開始湧現高度好奇3，大眾對心理分析的理解擴及至社會性的一面4。而佛洛姆的《逃避自由》重新上市對我們又有可以有什麼啟示？]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1162</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1162</guid><dc:creator><![CDATA[Lee Horizon]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[揮別性別文化意識形態的二十一世紀史學新思維--瑞典國立歷史博物館怎麼做？]]></title><description><![CDATA[2014年，轉眼走到了年尾。從台灣來看，今年發生好多事。從三一八學運到餿水油風暴，以迄目前仍在激烈論辯的性別平權與多元成家法案。雖然時序近冬，但台灣社會還有許多攸關未來發展的重大事件正在進行。大家似乎並不打算讓2014年再如過往幾年那樣，只能無奈地任人偷走。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1158</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1158</guid><dc:creator><![CDATA[花亦芬]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[中國崛起之後]]></title><description><![CDATA[2014年台灣的太陽花學運和香港的佔中運動，都是爭民主的運動，背後有著兩地人民對中共政權的集體焦慮。兩地都因為過去不在中共統治之下，經濟得以繁榮發展。中國大陸經濟力量興起後，兩地經濟逐漸弱化。兩個運動都有深遠的政治、經濟背景。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1160</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1160</guid><dc:creator><![CDATA[李達嘉]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[台灣熱情料理鍋]]></title><description><![CDATA[早上送小孩上學，常見家長到處亂停車造成人車混戰的場面，我憋了很久不發作，那天終於一股氣往腦門上衝，放下小孩後找地方停妥車，便跑到校門口找警衛和導護老師，指控那些亂停的車輛，造成小孩有如行走在充滿危險的叢林。本以為警衛和老師會在口頭上聲援我，起碼說說；「是阿，這些家長實在不應該…，我們會反映云云」。沒想到這個內心預演的社會劇竟然沒有照劇本演，他們兩位竟只稍帶微笑傻傻的看著我。因為這個期待落差，我從氣憤轉為驚訝。我想他們不願意接我的話，應該是一旦接下去，他們就會陷入要不要幫我向行政體系反映的抉擇，他們不願意落入那個困局。我心裡思量著要如何從高層下手，解決這件事。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1136</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1136</guid><dc:creator><![CDATA[林秀幸]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[醜怪．怪醜]]></title><description><![CDATA[我剛回台灣的時候，收看電視的綜藝節目，有一點讓我覺得很震撼，也不知道是不是我離開台灣有一段時間，趕不上潮流。也就是綜藝節目為了製造「笑」果，主持人或是同台的來賓常常赤裸裸的以別人身體的「缺陷」，不論他／她是肥胖、矮小、年老、甚至是醜陋，都是戲謔、嘲笑、諷刺的對象。人們身體的「缺陷」，在「毒舌」主持人的誇大處理下，達到十足的戲劇「笑」果。當然有些諧星或是來賓，正好是以他／她身體的「缺陷」，極力配合演出，做到自虐被虐，而變成綜藝節目A咖或B咖。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1139</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1139</guid><dc:creator><![CDATA[容邵武]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[日本殖民主義與宣教]]></title><description><![CDATA[在日本殖民時期進入原住民部落嘗試宣教的日本人，井上伊之助是其中最著名的(1)。但是他的宣教計畫卻始終沒有獲得殖民政府的許可，甚至禁止他傳道。所以他不能在原住民部落公開傳教，只能以醫療服務的方式，讓原住民感受到他作為基督徒的生活與行事為人，間接而隱涵的影響原住民。他待在原住民部落的時間，自始至終沒有讓一個原住民受洗，因此從客觀的數據而言他的宣教並不成功。我們若能深入了解他為何要去原住民部落宣教，以及他在原住民部落中的經歷，或許能幫助我們了解日本殖民主義和原住民宣教的關係到底是甚麼。]]></description><link>http://blog.citizenedu.tw/posts/1137</link><guid isPermaLink="true">http://blog.citizenedu.tw/posts/1137</guid><dc:creator><![CDATA[譚昌國]]></dc:creator></item></channel></rss>